

# 1 다항식

## 01. 다항식의 덧셈과 뺄셈

### ● 다항식의 덧셈과 뺄셈

#### 다항식의 차수를 이용한 정리

다항식의 계산은 동류항끼리 모아 정리한다. 다항식끼리 더하거나 뺄 때, 동류항을 빠르게 찾기 위해서 다항식의 차수를 이용하여 다항식을 정리한다. 한 문자에 대한 다항식의 차수가 큰 것부터 작은 것 또는 작은 것부터 큰 것의 순서대로 정리할 수 있다.

(1) 다항식의 차수가 큰 것부터 작은 것의 순서로 — 내림차순

$$x^3y - 2xy^2 + 3y^3 - 4x^2$$

①  $x$ 에 대하여 :  $x^3y - 4x^2 - 2xy^2 + 3y^3$

②  $y$ 에 대하여 :  $3y^3 - 2xy^2 + x^3y - 4x^2$

(2) 다항식의 차수가 작은 것부터 큰 것의 순서로 — 오름차순

$$x^3y - 2xy^2 + 3y^3 - 4x^2$$

①  $x$ 에 대하여 :  $3y^3 - 2xy^2 - 4x^2 + x^3y$

②  $y$ 에 대하여 :  $-4x^2 + x^3y - 2xy^2 + 3y^3$

- **차수**는 항의 문자가 곱해진 개수이다.
- **동류항**은 차수와 문자가 모두 같은 항이다.
- **다항식의 차수**는 한 문자에 대한 항 중 차수가 가장 큰 것을 뜻한다.
- 다항식에서 **상수항의 차수**는 0으로 생각한다.
- 다항식은 일반적으로 **내림차순** 정리하여 나타낸다.

#### 다항식의 덧셈과 뺄셈

다항식의 덧셈은 동류항끼리 정리하여 계산한다. 다항식의 뺄셈은 뺄셈을 덧셈으로 바꾸고, 빼는 식의 각 항의 부호를 바꾸어 계산한다.

**예제** 두 다항식  $A = x^2 + xy - 3y^2$ ,  $B = 2x^2 + 5xy + 4y^2$ 에 대하여  $A + B$ ,  $A - B$ 를 계산하시오.

①  $A + B$

$$= (x^2 + xy - 3y^2) + (2x^2 + 5xy + 4y^2)$$

$$= 3x^2 + 6xy + y^2$$

②  $A - B$

$$= (x^2 + xy - 3y^2) - (2x^2 + 5xy + 4y^2)$$

$$= (x^2 + xy - 3y^2) + (-2x^2 - 5xy - 4y^2)$$

$$= -x^2 - 4xy - 7y^2$$

### 다항식의 덧셈의 성질

다항식의 뺄셈은 덧셈으로 바꾸어 계산할 수 있었다. 따라서 덧셈과 뺄셈은 덧셈 하나로 설명할 수 있다. 또한 수(數)에서 성립하는 덧셈의 성질과 같이, 다항식에서도 덧셈의 성질이 성립한다.

#### 다항식의 덧셈의 성질

세 다항식  $A$ ,  $B$ ,  $C$ 에 대하여

- ▶ 교환법칙  $A + B = B + A$
- ▶ 결합법칙  $(A + B) + C = A + (B + C)$

결합법칙에서 양변에서 사용하는 괄호는 생략하여  $A + B + C$ 로 나타낼 수 있다.

- **교환법칙**과 **결합법칙** 모두 다항식을 계산하는 방법에 대한 법칙이다.
- **교환법칙**은 다항식의 자리(위치)를 바꾸어 계산하여도 그 결과가 같음을 의미한다.
- **결합법칙**은 세 개 이상의 다항식의 계산에서 어떤 두 다항식을 먼저 계산하여도 그 결과가 같음을 의미한다.

#### 노트 정리

1. 다항식의 차수
2. 다항식의 오름차순과 내림차순
3. 다항식의 덧셈과 뺄셈 계산 방법
4. 다항식의 덧셈의 성질

# 1 다항식

## 02. 다항식의 곱셈과 나눗셈

### ● 다항식의 곱셈

#### 다항식의 곱셈

다항식의 곱셈의 기본 원리는 분배법칙이다. 분배법칙을 이용하여 전개한 후, 동류항끼리 정리하여 나타낸다. 분배법칙을 할 때, 문자를 포함한 항끼리의 곱셈은 지수법칙을 이용하여 간단히 나타낸다.

**예제** 두 다항식  $A = x - 1$ ,  $B = x^2 - 2x + 3$ 에 대하여  $AB$ 를 계산하시오.

$$\begin{aligned} AB &= (x-1)(x^2-2x+3) \\ &= x(x^2-2x+3) - (x^2-2x+3) \\ &= x^3 - 2x^2 + 3x - x^2 + 2x - 3 \\ &= x^3 - 3x^2 + 5x - 3 \end{aligned}$$

- 수에서 성립하는 **분배법칙**은  $a(b+c) = ab+ac$ ,  $(b+c)a = ba+ca$ 이다.
- 다항식에서 일반적으로 말하는 **분배법칙**은  $(a+b)(c+d) = ac+ad+bc+bd$ 이다.
- **전개**는 곱셈으로 이루어진 다항식에서 다항식을 이루는 항을 합으로 나타내는 것이다.

#### 다항식의 곱셈의 성질

수(數)에서 성립하는 곱셈의 성질과 같이, 다항식에서도 곱셈의 성질이 성립한다.

##### 다항식의 곱셈의 성질

세 다항식  $A$ ,  $B$ ,  $C$ 에 대하여

- ▶ 교환법칙  $AB = BA$
- ▶ 결합법칙  $(AB)C = A(BC)$
- ▶ 분배법칙  $A(B+C) = AB + AC$ ,  $(A+B)C = AC + BC$

결합법칙에서 양변에서 사용하는 괄호는 생략하여  $ABC$ 로 나타낼 수 있다.

### 다항식의 곱셈 정리

중학교 3학년에서 배웠던 다항식의 곱셈 정리는 다음과 같이 두 개의 항을 갖는 다항식의 곱셈만을 다루었다.

- $(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$
- $(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$
- $(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$
- $(x+a)(x+b) = x^2 + (a+b)x + ab$
- $(ax+b)(cx+d) = acx^2 + (ad+bc)x + bd$

고등학교에서 배우는 다항식의 곱셈 정리는 위의 중학교에서 배웠던 다항식의 곱셈 정리를 이용해 설명할 것이다.

**예제** 다항식  $(a+b+c)^2$ 를 전개하시오.

$$\begin{aligned}(a+b+c)^2 &= \{(a+b)+c\}^2 \\ &= (a+b)^2 + 2(a+b)c + c^2 \\ &= a^2 + 2ab + b^2 + 2ac + 2bc + c^2 \\ &= a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2bc + 2ca\end{aligned}$$

**예제** 다항식  $(a+b)^3$ 을 전개하시오.

$$\begin{aligned}(a+b)^3 &= (a+b)^2(a+b) \\ &= (a^2 + 2ab + b^2)(a+b) \\ &= a^3 + a^2b + 2a^2b + 2ab^2 + b^2a + b^3 \\ &= a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3\end{aligned}$$

**예제** 다항식  $(a-b)^3$ 를 전개하시오.

$$\begin{aligned}(a-b)^3 &= (a-b)^2(a-b) \\ &= (a^2 - 2ab + b^2)(a-b) \\ &= a^3 - a^2b - 2a^2b + 2ab^2 + b^2a - b^3 \\ &= a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3\end{aligned}$$

**예제** 다항식  $(a+b)(a^2-ab+b^2)$ 을 전개하시오.

$$\begin{aligned}(a+b)(a^2-ab+b^2) &= a^3 - a^2b + ab^2 + ba^2 - ab^2 + b^3 \\ &= a^3 + b^3\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}(a+b)^3 &= a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3 \text{에서} \\ a^3 + b^3 &= (a+b)^3 - 3a^2b - 3ab^2 \\ &= (a+b)^3 - 3ab(a+b) \\ &= (a+b)\{(a+b)^2 - 3ab\} \\ &= (a+b)(a^2 - ab + b^2)\end{aligned}$$

**예제** 다항식  $(a-b)(a^2+ab+b^2)$ 을 전개하시오.

$$\begin{aligned}(a-b)(a^2+ab+b^2) &= a^3 + a^2b + ab^2 - ba^2 - ab^2 - b^3 \\ &= a^3 - b^3\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}(a-b)^3 &= a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3 \text{에서} \\ a^3 - b^3 &= (a-b)^3 - 3a^2b + 3ab^2 \\ &= (a-b)^3 + 3ab(a-b) \\ &= (a-b)\{(a-b)^2 + 3ab\} \\ &= (a-b)(a^2 + ab + b^2)\end{aligned}$$